中國間諜網比蘇聯更可怕

2019年01月15日

中國間諜網比蘇聯更可怕（盧峯） - 盧峯

中國科技巨企華為的政治風波真的停不了。「公主」孟晚舟仍在加拿大等待引渡聆訊，駐波蘭的代表王偉晶因為懷疑從事間諜活動被波蘭安全部門拘捕，事件將如何發展目前還難以確定。不過，華為採取的第一個行動是跟這位王先生劃清界線，以事件損害華為聲譽為理由依「合約」將他解僱。按西方政治術語而言，華為的做法叫「hang him out to dry」，換上中國式的說法是「棄卒保帥」（王先生在龐大的華為而言算不上是「車」般的重要棋子吧）！

華為今次的做法一點也不奇怪。大家還記得在紐約牢獄中的前民政事務局局長何志平嗎？當日他以中華能源基金副主席的身份進行國民外交出事，被指行賄非洲多國政要，基金會同樣跟何志平的行為撇清關係，中國官方更是一聲不吭沒為他說話。何志平至少在香港是有頭有臉的人物，當過局長，又跟貴為國家領導人的政協副主席董建華關係密切。可他一旦出事還是像毒瘤般立時被切割，以免組織及國家受拖累。華為這位前僱員不過區區一個地區分公司的高層，跟「公主」孟晚舟不可同日而語，自然立時割捨，一刀兩斷。

波蘭當局今次出手是受美國情報機關tip off還是自己找到蛛絲馬迹不得而知，大概也不會有多少資料會公開；但波蘭內政部長已建議北約及歐盟討論應否把華為排除出北約、歐盟成員國的市場，並應在有關問題上商定共同立場，應對相關威脅。

對華為及背後中共而言，在波蘭發生的間諜疑案來得可真是非常不合時，近幾個月以來美國國安官員已多次警告盟友要提防中國的科技巨企如中興、華為，擔心從他們參與各國的5G網絡建設及發展會損害國家安全。接着多個美國的重要盟友包括英國、澳洲、日本先後決定把華為排除在它們的5G建設計劃中，有的還開始取代現時系統中使用的華為設備，以確保本國安全。今次華為有職員在波蘭涉及間諜案，不但進一步加強歐美大國對中國科技巨企的疑慮，即使小國的國家安全部門也會認真在意監視、調查這些巨企在當地的業務及員工，以確保不會出現類似的間諜活動。

應該看到，波蘭不過是歐盟、北約中的二、三線成員國，地緣政治位置又非關鍵，對北約、歐盟的內部事務及決策影響力更是有限。連這樣一個國家也被中國科技巨企打主意，有職員涉及間諜活動的話，意味北京監察的範圍遍及全歐，並且透過商業活動作掩護，防不勝防。在這樣的情況下，其他歐洲小國政府怎能不對中國科技巨企嚴加調查，怎能不視科技巨企職員如同危險人物！

融入國際體系 活動遍全球

中國科技巨企背負了多少國家的秘密任務只有北京當權者知道，可對歐美國家而言，敢於亮劍的習近平政權是個比蘇聯更難纏的對手。冷戰年代蘇聯自絕於世界經濟體系，外派企業少之又少，要拉關係或滲透別國不易直接派出本國人員，即使以學者、記者身份到歐美也容易被盯牢；要收買人家的官員當線人風險也大，隨時被發現。

中國卻不同，自改革開放特別是2000年入世以後積極融入國際經濟體系，大量企業在外國展開業務，大量人員以不同身份包括經營者、科技專才、外派職員、研究人員身份進駐外國，建立本身的人脈、商業關係。只要當中有小部份人是北京當權者派出的人員或接受北京的秘密任務，這個非正式的「間諜網」也將會非常龐大、活動遍及全球不同角落，並且擁有大量的財政技術資源，比蘇聯當年只靠特工人員竊取情報有效得多、深入得多。

中國外交部在波蘭當局拘捕華為員工事件曝光後氣急敗壞的說反對任何人藉此刻意抹黑中國及中資巨企。北京怕的是，有更多國家警覺中國巨企帶來的巨大政經、國安風險，開始加以調查，並由此抽出更多「涉嫌間諜」案，到時只怕每天都有巨企高層人員被解僱。

盧峯

下一則
下一則
回歸野蠻的管治新風格 (鍾劍華)